\chapter{Примеры использования инструментов ОС <<Альт>> для сборки пакетов}

В текущих разделах представлен материал с практическими примерами по сборке пакетов. 
Простыми шагами разберём подготовку системы к работе с инструментами, описанными в 
предыдущих главах пособия. Ниже следуют примеры подготовки и сборки \Sys{rpm}-пакета 
инструментами \Sys{rpmbild}, \Sys{gear} и \Sys{hasher}.

\begin{itemize}
	\item \Emph{Пример №1.} Сборка пакета с помощью \Sys{rpmbuild}.
	
		Подготовьте дерево каталогов для сборки пакета, с помощью \Sys{rpmbuild}. 
		Сформируйте \Sys{.tar} архив с исходным кодом программы \Sys{HelloUniverse-1.0.tar} (см.~раздел 7.3 \href{hello_universe_src}{Описание пакета с исходными текстами на \Sys{C++}} и загрузите 
		в каталог \Sys{SOURCES}. Назовите архив в соответствии с именем 
		\Sys{SPEC}-файла (\Sys{HelloUniverse}). В каталог \Sys{SPECS} загрузите \Sys{SPEC}-файл. 
	\begin{verbatim}
		$ cd ~/RPM
		$ tree
		.
		├── BUILD
		│   └── HelloUniverse-1.0
		├── RPMS
		│   ├── noarch
		│   └── x86_64
		├── SOURCES
		│   └── HelloUniverse-1.0.tar
		├── SPECS
		│   └── HelloUniverse.spec
		└── SRPMS
	\end{verbatim}
	
	Для сборки \Sys{RPM}-пакета выполните команду: 
	\begin{verbatim}
		$ rpmbuild -bb ./SPECS/HelloUniverse.spec 
		...
		$ ls ./RPMS/x86_64/
		HelloUniverse-1.0-alt1.x86_64.rpm
		HelloUniverse-debuginfo-1.0-alt1.x86_64.rpm
	\end{verbatim}
	
\item \Emph{Пример №2.} Сборка из \Sys{.src.rpm} с помощью \Sys{hasher}.
	
	Возьмите готовый файл \Sys{.src.rpm} и выполните команду:
	\begin{verbatim}
		$ hsh -v HelloUniverse-1.0-alt1.src.rpm  --no-sisyphus-check
	\end{verbatim} 
	
	Результат успешного завершения сборки: 
	\begin{verbatim}
		$ ls ~/hasher/repo/x86_64/RPMS.hasher/
		HelloUniverse-1.0-alt1.x86_64.rpm
		HelloUniverse-debuginfo-1.0-alt1.x86_64.rpm
	\end{verbatim}
	
\item \Emph{Пример №3.} Сборка с помощью \Sys{gear-hsh}.
	
	Выполните команду: 
	\begin{verbatim}
		$ gear-hsh -v --no-sisyphus-check 
	\end{verbatim}
	
	Результат успешного завершения сборки --- собранный \Sys{RPM}-пакет и \Sys{.src.rpm}:
	\begin{verbatim}
		$ ls ~/hasher/repo/x86_64/RPMS.hasher/
		HelloUniverse-1.0-alt1.x86_64.rpm
		HelloUniverse-debuginfo-1.0-alt1.x86_64.rpm
		
		$ ls ~/hasher/repo/SRPMS.hasher/
		HelloUniverse-1.0-alt1.src.rpm
	\end{verbatim} 
	
	Установите собранный пакет командой: 
	\begin{verbatim}
		$ sudo apt-get install ~/hasher/repo/x86_64/RPMS.hasher/\
		HelloUniverse-1.0-alt1.x86_64.rpm
	\end{verbatim}
\end{itemize} 


\section{Подготовка пространства}
Соберём в \Sys{rpm}-пакет собственную программу. 

В каталоге \Sys{HelloUniverse} сохраним файлы 
с исходным кодом --- \Sys{HelloUniverse.cpp} и \Sys{Makefile}.
\begin{verbatim}
	$ ls -la
	HelloUniverse.cpp
	Makefile
\end{verbatim}

\Emph{Подготовка окружения}

Инструменты, необходимые для сборки: 
\begin{itemize}
	\item система контроля версий Git;
	\item текстовый редактор (Vim, Emacs, MC);
	\item \Sys{rpmbuild};
	\item \Sys{Hasher};
	\item \Sys{Gear}.
\end{itemize}

Для работы с \Sys{rpmbuild} установите также сборочные зависимости:
\begin{itemize}
	\item make;
	\item gcc-c++.
\end{itemize} 

После установки программ: 
\begin{enumerate}
	\item Настройте Git;
	\item Создайте \Sys{gpg}-ключ подписи для работы с \Sys{gear};
	\item Настройте окружение \Sys{RPM};
	\item Настройте окружение \Sys{Hasher}.
\end{enumerate}


\section{Написание \Sys{SPEC}-файла и правил \Sys{Gear}}
Подготовка \Sys{gear}-репозитория.

Перейдите в каталог с исходным кодом и проинициализируйте репозиторий: 
\begin{verbatim}
	$ cd HelloUniverse/
	$ git init	
\end{verbatim}

Создайте каталог \Sys{.gear}, перейдите в него и создайте файлы \Sys{HelloUniverse.spec} и \Sys{rules}:
\begin{verbatim}
	$ mkdir .gear
	$ cd .gear
	$ touch HelloUniverse.spec
	$ touch rules
\end{verbatim} 

Заполните \Sys{SPEC}-файл \Sys{HelloUniverse.spec}:
\begin{verbatim}
	%define _unpackaged_files_terminate_build 1
	
	Name:       HelloUniverse
	Version:    1.0
	Release:    alt1
	Summary:    Most simple RPM package
	License:    no
	Group:	Development/Other
	Source: %name-%version.tar
	BuildRequires: gcc-c++
	%description
	This is my first RPM
	
	%prep
	%setup
	
	%build
	%make_build HelloUniverse
	
	%install
	mkdir -p %{buildroot}%_sbindir
	install -m 755 HelloUniverse %{buildroot}%_sbindir
	
	%files
	%_sbindir/%name
	
	%changelog
\end{verbatim} 

В файл \Sys{rules} пропишите:
\begin{verbatim}
	tar: . name=@name@-@version@ base=@name@-@version@
	spec: .gear/HelloUniverse.spec
\end{verbatim} 

Перейдите на уровень выше, в корневой каталог проекта, и сделайте первый коммит: 
\begin{verbatim}
	$ cd ../ 
	$ git add HelloUniverse.cpp
	$ git add Makefile
	$ git add .gear/HelloUniverse.spec
	$ git add .gear/rules
	$ git commit -m "first commit"
\end{verbatim}

Теперь у нас есть готовая к сборке в \Sys{RPM}-пакет программа. 

После того, как мы убедимся, что программа собирается в пакет и работает, 
рекомендуется написать \Sys{changelog}, сделать новый коммит с релизом и поставить тег. 


\section{Описание пакета с исходными текстами на \Sys{C++}}\label{hello_universe_src}
Содержимое файла \Sys{HelloUniverse.cpp}.
\begin{verbatim}
	#include <iostream>
	int main()
	{
		std::cout << "Hello Universe\n";
		return 0;
	}
\end{verbatim} 

Содержимое файла \Sys{Makefile}.
\begin{verbatim}
	HelloUniverse: HelloUniverse.cpp
	g++ ./HelloUniverse.cpp -o HelloUniverse
	clear:
	rm ./HelloUniverse
\end{verbatim}

\section{Вопросы для самопроверки}

\begin{enumerate}
	\item Вспомните, какими командами можно создать дерево каталогов для сборки пакета через \Sys{rpmbuild}.
		Воспроизведите \Sys{shell}-команду \Sys{mkdir -p ...}, какой смысл в параметре \Sys{-p}?
	\item Какой файл надо указать \Sys{rpmbuild} для сборки бинарного пакета c именем \Sys{foo}: \Sys{foo.cpp} или \Sys{foo.spec}?
		Верно ли, что в результате мы получим \Sys{.src.rpm}-пакет?
	\item Какой командой производится сборка пакета с помощью \Sys{gear}?  
	\item Какой смысл в параметре \Sys{–no-sisyphus-check}?
	\item Какой командой устанавливается собранный \Sys{rpm}-пакет в дистрибутивах <<Альт>>?  
	\item Какие инструменты необходимы для сборки программы на \Sys{C++} в пакет? 
		Какие при этом возникают сборочные зависимости у \Sys{rpmbuild}?
	\item В каком параметре \Sys{.spec}-файла указываются сборочные зависимости?  
	\item Для чего нужен раздел \Sys{\%changelog} в \Sys{.spec}-файле?
	\item Какими командами формируется \Sys{git}-коммит?  
	\item Какой смысл в секции \Sys{clear:} в \Sys{Makefile}?
\end{enumerate}
